% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Conclusiones}
\drop{E}n este capítulo se muestran los objetivos alcanzados, es decir, se
realiza un análisis de los resultados obtenidos durante el desarrollo del
proyecto, descritos en el anterior capítulo, y se proponen posibles mejoras
y ampliaciones para desarrollar en un futuro. Además al final se realizará un
comentario con las conclusiones personales del autor sobre el desarrollo del
proyecto y las metodologías utilizadas.

\section{Objetivos alcanzados}
Se va a analizar cada uno de los objetivos marcados al comienzo del proyecto y
cómo se han cumplido.

\begin{itemize}
  \item {\bf Objetivo general}: El objetivo general ha sido ampliamente cubierto
  a través de los tres artefactos software generados: la \acs{API} o librería,
  el comando y el servicio web; pues todos ellos proporcionan un mecanismo para
  insertar y extraer datos de un documento de hojas de cálculo soportando los
  principales formatos del mercado, tanto de Microsoft Excel como de
  OpenOffice.org.
  \item {\bf Objetivo específico 1}: Los formatos de documentos de hojas de
  cálculo permitidos por los artefactos software generados son: xls, xlt, xlsx,
  ods y ots. Por tanto se ha cumplido con el objetivo, y cualquier otro formato
  ha sido considerado fuera del alcance del proyecto y por tanto tratado como un
  formato no válido.
  \item {\bf Objetivo específico 2}: Las operaciones con documentos de hojas de
  cálculo establecidas por este objetivo también se cumplen por los tres
  artefactos software creados. Las operaciones son:
  \begin {enumerate}
    \item Creación y apertura de documentos de hojas de cálculo. Estas
    operaciones se realizan de manera sencilla al identificarse
    automáticamente el formato del documento usando la extensión del
    fichero.
    \item Extracción e inserción de datos en celdas. Estas operaciones se pueden
    realizar de manera que se diferencia el tipo de datos (numéricos o texto) a
    insertar en la celda, y además se ofrece la posibilidad de llevar a cabo
    dichas operaciones con rangos de celdas.
    \item Creación y eliminación de hojas de cálculo. Nuevamente estas
    operaciones se permiten tanto en la \acs{API} como en el comando y en el
    servicio web, ofreciendo la posibilidad de referenciar a las hojas con las
    que se quiere operar usando el nombre o la posición.
  \end{enumerate}
  \item {\bf Objetivo específico 3}: Se permiten realizar operaciones de
  salvado con la posibilidad de realizar conversiones de formato, entre los
  formatos fijados como válidos por el objetivo 2, en cada uno de los
  artefactos software generados. Para ello simplemente es necesario cambiar la
  extensión del fichero al guardar el documento, de esta manera toda la
  conversión se realiza de manera automática y transparente al usuario.
  \item {\bf Objetivo específico 4}: La exportación de un documento al formato
  PDF se permite en la \acs{API} a través de una operación específica, y también
  se soporta en el comando y el servicio web.
  \item {\bf Objetivo específico 5}: Al utilizar Java y OpenOffice.org todos los
  artefactos generados son multiplataforma, sin diferencia de uso para el
  desarrollador en caso de usar la \acs{API} o para el usuario si usa el comando
  o el servicio web. Sólo hay que tener en cuenta una dependencia que en
  sistemas \acs{GNU}/Linux no se tiene y si en sistemas Windows, y es que es
  necesario tener una dll que permite acceder al registro para buscar el
  directorio de instalación OpenOffice.org; no obstante, esta dll se distribuirá
  siempre por defecto sea cual sea la plataforma a utilizar.
  \item {\bf Objetivo específico 6}: El \acs{API} de OpenSheet generada cumple
  con este objetivo, y además su incorporación en las otras dos aplicaciones
  creadas, comando y servicio web, validan su uso en otras aplicaciones y
  proyectos.
  \item {\bf Objetivo específico 7}: El comando generado está preparado para ser
  ejecutado desde un terminal y no sólo permite hacer uso de las operaciones de
  la \acs{API} a través del script básico proporcionado, si no que permite
  utilizarse para múltiples propósitos, para ello basta con ampliar su
  funcionalidad simplemente creando un script escrito en Groovy, y aprovechando
  sus capacidades de inyección de dependencias desde un fichero .properties de
  datos.
  \item {\bf Objetivo específico 8}: El servicio web generado no sólo ofrece las
  funcionalidades de la librería de manera remota, si no que al igual que el
  comando, permite ampliar su funcionalidad a través de scripts escritos en Groovy y 
  registrados. De esta manera un usuario puede seleccionar que script desea
  utilizar y enviar una lista de variables que serán inyectadas como
  dependencias a dicho script, para una vez finalizada la ejecución devolver
  los ficheros resultantes.   
\end{itemize}

Como se puede ver se ha cumplido ampliamente tanto con el objetivo general como
con cada uno de los ocho objetivos específicos marcados al comienzo del
proyecto.

\section{Posibles mejoras y ampliaciones}
Aunque en la sección anterior se ha visto que se ha cumplido ampliamente con
los objetivos marcados al inicio del proyecto, durante el desarrollo del mismo
se han detectado posibles mejoras y ampliaciones de funcionalidad que no han
sido abordadas por estar fuera del alcance del proyecto, pero que son ahora
propuestas como posibles desarrollos futuros.

Las posibles mejoras y ampliaciones detectadas han sido las siguientes:

\subsection{Uso de OpenOffice.org remoto}
Actualmente la \acs{API} o librería OpenSheet, y por tanto las aplicaciones que
la usan, necesitan que en la máquina donde se vayan a utilizar esté instalada
la suite ofimática OpenOffice.org. Una de las posibilidades que permite la
alternativa de usar OpenOffice.org, a través de \acs{UNO}, es la de conectarse
por socket a un proceso remoto y hacer uso de sus funcionalidades sin necesidad
de tener instalada la suite en la máquina local donde se está ejecutando la
aplicación que la va a usar.

Para permitir usar la \acs{API} sin necesidad de tener instalada en la
misma máquina la suite ofimática, se podría ampliar la funcionalidad de
OpenSheet para que por configuración se pueda elegir el modo de conectarse a
OpenOffice.org, ya sea a través de una tubería o {\it pipe} para una conexión
local, o a través de un socket por conexión remota. 

Esta ampliación en la funcionalidad es sencilla de implementar pues sólo es
necesario modificar la clase Bootstrap, que se incluye en la \acs{API}, para
que lea de algun fichero de configuración la opción elegida y ya establezca el
mecanismo de comunicación elegido con OpenOffice.org.

\subsection{Soporte para fórmulas}
A través de OpenSheet se permite insertar y extraer datos de celdas,
concretamente se permite trabajar con datos numéricos y con cadenas de texto;
pero OpenOffice.org ofrece otras posibilidades como trabajar con fórmulas.

Se podría incluir en la \acs{API} de OpenSheet las operaciones para trabajar con
fórmulas, y luego incorporar los mecanismos necesarios para usarlos en el
comando y el servicio web. Las operaciones que se podrían implementar son:
\begin{itemize}
  \item Inserción de fórmula: permite insertar una fórmula a una celda o
  rango de celdas.
  \item Extracción de fórmula: permite recuperar de una celda una fórmula
  asignada. Además, también permitir la recuperación de todas las fórmulas de un
  rango.
  \item Validación de fórmula: permite realizar la comprobación de si una
  fórmula es correcta sintácticamente.
\end{itemize}

Esta ampliación de funcionalidad tiene un alcance mayor que la propuesta
anterior pues es necesario realizar cambios en el objeto SpreadSheet y en su
interfaz ISpreadSheet. Además si se quiere usar desde el comando y el
servicio web es necesario incluir cambios en el script creado, de manera que se
puedan incluir las fórmulas en el fichero de datos para permitir su uso.

\subsection{Añadir nuevos tipos para la inserción de dependencias}
El objeto ScriptExecuter, usado tanto en el comando como en servicio
web, es capaz de interpretar algunas variables especiales definidas en un
objeto Properties para crear objetos e inyectarlos a un script. Actualmente los
tipos de variables especiales que se soportan son: 
\begin{itemize}
  \item {\it @number;}: se transforma en un objeto de tipo Double.
  \item {\it @list;}: genera una lista de cadenas con los valores que le
  acompañan.
  \item {\it @OpenSheetManager;}: inyecta el objeto OpenSheetManager para que
  sea utilizado por el script.
  \item {\it @OpenSheetDocument;}: permite crear o abrir un documento creando un
  objeto OpenSheetDocument que es inyectado a la variable correspondiente del
  script.
\end{itemize}

Aunque se puede delegar a los scripts que a partir de la cadena de texto
recuperada la interpreten y generen los objetos que necesiten, sería bueno
ampliar los tipos de variables especiales que se soportan, algunos tipos que
podrían ser útiles:
\begin{itemize}  
  \item {\bf Lista heterogénea}: definir una lista que sea capaz de contener
  a su vez otras variables especiales de manera que se puedan crear listas
  heterogéneas. Por ejemplo una lista que contenga objetos de tipo cadena y de
  tipo numérico.
  \item {\bf Mapa básico}: permitir crear mapas de clave/valor donde ambos sean
  tratados como cadenas.
  \item {\bf Mapa heterogéneo}: permitir crear mapas donde la clave sea una
  cadena y el valor pueda ser cualquier tipo de las variables especiales.
\end{itemize}

El implementar estos mecanismos no es complejo, la dificultad viene dada por la
necesidad de diseñar una sintaxis sencilla, que permita escribir como el valor
de una propiedad todo lo necesario para crear objetos de esos tipos. La
sintaxis sencilla es imprescindible puesto que estos tipos serán usados en los
ficheros de datos o lista de variables que en la mayoría de los casos serán
escritos por usuarios.

\subsection{Crear nuevos scripts para uso general}
La característica más destacada de las aplicaciones generadas, tanto el comando
como el servicio web, son las posibilidades que permiten gracias a la capacidad
de ejecución de scripts de Groovy y la capacidad de inyección de dependencias.
Como muestra de esto se ha creado un script para uso genérico que en función de
los datos recibidos realiza una serie de operaciones sobre hojas de cálculo,
pero las posibles funciones de estos artefactos software van más allá,
simplemente creando nuevos scripts en lenguaje Groovy.

Algunas ideas que pueden contener los scripts son:
\begin{itemize}
  \item {\bf Envío de correo electrónicos}: se puede añadir en los
  scripts por ejemplo para programar una tarea que compruebe el contenido de
  determinadas celdas de documentos de hojas de cálculo y según ciertos valores
  enviar correos electrónicos con algún aviso. Por ejemplo, en una empresa donde
  el control de gestión o la contabilidad se almacene en documentos de hojas de
  cálculo, se programe una tarea que lance el comando con dicho script de manera
  que se comprueben las celdas que contienen los valores clave y que si hay
  alguna anomalía envíe un correo a los departamentos y personas indicadas.
  \item {\bf Consultas a bases de datos}: se puede añadir en los scripts la
  posibilidad de conectarse a bases de datos para integrar su uso con el de las
  hojas de cálculo. Por ejemplo, para realizar una migración en la que se
  quieren almacenar todos los datos almacenados en hojas de cálculo a una base
  de datos.
  \item {\bf Conectividad por socket}: se puede añadir la manera de comunicarse
  con otras operaciones a través de sockets para obtener datos a insertar en
  documentos y viceversa para enviar datos leídos.
  \item {\bf Ejecución de otras aplicaciones}: se puede añadir la posibilidad de
  que se indique en el fichero de datos la ruta de las aplicaciones a ejecutar,
  de manera que haciendo uso de los objetos de OpenSheet se extraigan datos de
  documentos de hojas de cálculo y se usen como argumentos en la ejecución.
\end{itemize} 

\subsection{Permitir dependencias entre scripts}
Actualmente el ScriptExecuter tiene la limitación de que no permite que el
script a ejecutar tenga dependencias de otros scripts, de manera que si existen
funciones en otros scripts de Groovy estos no se resuelven correctamente y
falla.

El resolver esta limitación permitiría reutilizar con OpenSheet aquellos scripts
escritos en Groovy para otros propósitos que estuvieran divididos en diferentes
ficheros.

\section{Conclusiones personales}
A continuación se exponen las conclusiones personales del autor sobre las
experiencias que se han tenido durante el desarrollo del proyecto.

\subsection{Conclusiones sobre la metodología de planificación}
Las conclusiones personales sobre el uso de la adaptación de la metodología ágil
Scrum y de las características del entorno de este proyecto son las siguientes:

\begin{enumerate}
  \item Utilizar desarrolladores para llevar a cabo un proyecto o las partes
  principales sin que tengan una dedicación completa aumenta la dificultad tanto
  de gestión como de planificación.
  \item La metodología de planificación usada permite detectar enseguida las
  desviaciones de las planificaciones y actuar en consecuencia.
  \item El cambiar los requisitos durante el desarrollo del proyecto se ha
  realizado de manera sencilla, permitiendo adaptar rápidamente la planificación
  a las nuevas necesidades. Creo que a día de hoy ofrece más posibilidades la
  rápida adaptación de los requisitos, que el tratar de prever todas las
  posibles necesidades cuando no se tiene todo el conocimiento de la solución,
  pues normalmente durante el desarrollo se adquieren nuevos conocimientos que
  permiten a su vez detectar nuevos requisitos. 
 \end{enumerate}
 
\subsection{Conclusiones sobre la metodología de desarrollo}
Las conclusiones personales sobre el uso de \acs{TDD} como metodología de
desarrollo han sido las siguientes:

\begin{enumerate}  
  \item El uso de \acs{TDD} es complejo para desarrollares que estén
  acostumbrados a implementar primero la solución y a realizar las pruebas
  después, lo que aumenta en algunos casos el tiempo de desarrollo. 
  \item El realizar el diseño a partir de las pruebas garantiza que todo el
  código va a estar probado. De esta manera se evita que una vez realizado el
  código haya que modificarlo para poder probarlo. Esto sucede cuando es
  necesario realizar cambios en la visibilidad de métodos o es necesario
  añadir nuevos métodos para poder inyectar {\it mocks} para poder realizar
  pruebas unitarias.
  \item Todos los tipos de pruebas son importantes, y aunque se cumplan todas
  las pruebas unitarias siempre pueden aparecer problemas ocultos a través de la
  realización de pruebas de integración o de sistema.
  \item La refactorización que define el algoritmo de \acs{TDD} permite
  eliminar el código repetido, y por tanto innecesario, en cuanto se crea,
  obligando a tener código más limpio y mantenible. Esta refactorización se
  aplica tanto en el código de la aplicación como en las pruebas, donde
  habitualmente se un uso inadecuado del copiar y pegar.
  \item Es imprescindible tener conocimientos de patrones de diseño y tener un
  buen criterio para estructurar aplicaciones cuando se realiza el paso de
  refactorización. Pues es la manera de poder obtener buenos diseños como
  resultados de aplicar este paso del algoritmo de \acs{TDD}.
  \item La refactorización no es un paso automático
  pues necesita que se apliquen los criterios necesarios para que de ella de
  como resultado un buen diseño, pero si es un paso fundamental.
\end{enumerate}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: